---
aliases:
- ../announce-applications-19.08.0
changelog: true
date: 2019-08-15
description: KDE випущено збірку програм 19.08.
layout: application
release: applications-19.08.0
title: KDE випущено збірку програм KDE 19.08.0
version: '19.08'
version_number: 19.08.0
---
{{< peertube "/6443ce38-0a96-4b49-8fc5-a50832ed93ce" >}}

{{% i18n_date %}}

Спільнота KDE із радістю повідомляє про випуск програм KDE 19.08.

Цей випуск є частиною стратегічного плану KDE щодо неперервного удосконалення програм, які ми надаємо нашим користувачам. Нові версії програм мають більше можливостей, кращий дизайн. Усе це робить зручнішими і стабільнішими програми Dolphin, Konsole, Kate, Okular та усі ваші улюблені інструменти KDE. Нашою метою є забезпечення вашої продуктивної роботи та спрощення і підвищення зручності користування програмним забезпеченням KDE.

Сподіваємося, вам сподобаються усі удосконалення, які ви знайдете у 19.08!

## Нове у програмах KDE 19.08

Було виправлено понад 170 вад. Ці виправлення повторно реалізують раніше вимкнені можливості, нормалізують систему клавіатурних скорочень і усувають аварійні завершення роботи, що робить ваші програми зручнішими і підвищують вашу продуктивність.

### Dolphin

Dolphin є програмою для керування файлами та теками від KDE. Запустити цю програму можна за допомогою нового загального клавіатурного скорочення <keycap>Meta + E</keycap>. Передбачено також нову можливість, яка зменшує захаращеність вашого середовища. Якщо запущено Dolphin, і ви відкриваєте якусь теку у іншій програмі, цю теку буде відкрито у новій вкладці наявного вікна Dolphin, а не у новому вікні Dolphin. Зауважте, що у новій версії програми ця поведінка є типовою, але ви можете вимкнути її і повернутися до попереднього режиму роботи.

Удосконалено роботу панелі відомостей (яку типово розташовану праворуч від основної панелі Dolphin). Наприклад, ви можете наказати програмі автоматично відтворювати мультимедійні файли, коли ви підсвічуєте їх на основній панелі. Ви також зможете позначати і копіювати текст, який показано на панелі. Якщо ви хочете змінити перелік показаних відомостей, ви можете зробити це безпосередньо на панелі, оскільки нова версія Dolphin не відкриває окремого вікна, якщо ви захочете налаштувати цю панель.

Крім того, ми виправили багато незручностей та дрібних вад, поліпшивши загальну зручність користування Dolphin.

{{<figure src="/announcements/applications/19.08.0/dolphin_bookmark.png" alt=`Dolphin із новою можливістю закладок` caption=`Dolphin із новою можливістю закладок` width="600px" >}}

### Gwenview

Gwenview є програмою для перегляду зображень від KDE. У цьому випуску програми розробники поліпшили можливості перегляду мініатюр зображень на панелі. Нова версія Gwenview може використовувати режим низького споживання ресурсів, у якому програма завантажує мініатюри із низькою роздільністю (якщо такі мініатюри є доступними). Цей новий режим є набагато швидшим та ресурсоефективнішим при завантаженні мініатюр зображень JPEG та цифрових негативів (RAW). У випадках, коли Gwenview не може створити мініатюру зображення, нова версія програми показує зображення-замінник, а не мініатюру попереднього зображення. Крім того, усунено проблеми, які Gwenview мала із показом зображень з камер Sony і Canon.

Окрім змін у показі мініатюр, у Gwenview реалізоване нове меню «Оприлюднення», за допомогою якого можна надсилати зображення іншим користувачам, а також належним чином завантажувати і показувати файли з віддалених сховищ (для цього використовуються засоби доступу KIO). Крім того, нова версія Gwenview може показувати набагато більше метаданих EXIF для зображень цифрових негативів (RAW).

{{<figure src="/announcements/applications/19.08.0/gwenview_share.png" alt=`Gwenview із новим меню «Оприлюднити»` caption=`Gwenview із новим меню «Оприлюднити»` width="600px" >}}

### Okular

Розробниками впроваджено багато удосконалень щодо анотацій у Okular, програмі KDE для перегляду документів. Окрім поліпшення інтерфейсу діалогових вікон налаштовування анотацій, для анотацій «Пряма лінія» передбачено різні візуальні оформлення кінчиків. У новій версії ви зможете використовувати, наприклад, кінчики у формі стрілок. Крім того, у новій версії ви можете розгортати і згортати список анотацій за допомогою одного пункту меню.

Розробники попрацювали над удосконаленням підтримки документів EPub у цій версії Okular. Okular більше не завершує роботу в аварійному режимі, якщо до програми завантажено помилково форматовані файли ePub. Значно збільшено швидкодію програми при роботі із великими файлами ePub. У списку змін у цьому випуску поліпшення роботи із межами сторінок та інструмента позначок у режимі презентації для дисплеїв із високою роздільністю.

{{<figure src="/announcements/applications/19.08.0/okular_line_end.png" alt=`Параметри засобів анотування Okular зі новим параметром кінчика лінії` caption=`Параметри засобів анотування Okular зі новим параметром кінчика лінії` width="600px" >}}

### Kate

Завдяки нашим розробникам у цій версії текстового редактора KDE із розширеними можливостями вдалося усунути три набридливі вади. Нова версія Kate знову може висувати своє вікно на передній план, якщо програму просять відкрити новий документ із іншої програми. У можливості «Швидке відкриття» пункти файлів упорядковуються за часом доступу, верхній пункт типово позначається. Третя зміна стосується можливості «Нещодавні документи», яка тепер працює, якщо у поточний момент програму налаштовано на збереження параметрів окремих вікон.

### Konsole

Найпомітнішою зміною у Konsole, програмі-емуляторі термінала KDE, є удосконалення у можливостях мозаїчного показу панелей програми. У новій версії ви можете поділити головну панель у довільний спосіб, вертикально і горизонтально. Підпанелі також можна поділити у будь-який бажаний спосіб. У новій версії передбачено можливість перетягування і скидання панелей, отже ви зможете дуже просто перевпорядковувати компонування вікна програми так, як вам цього хочеться.

Окрім цього, удосконалено вікно параметрів для спрощення вигляду та користування цим вікном.

{{< video src-webm="/announcements/applications/19.08.0/konsole-tabs.webm" >}}

### Spectacle

Spectacle — програма для створення знімків вікон від KDE, у якій реалізовується усе більше цікавих можливостей із кожною новою версією. Ця версія не є винятком: у ній впроваджено нові можливості, пов'язані із функціональними можливостями створення знімків із затримкою. При створенні зображення із затримкою програма показує час, який лишився до створення знімка у заголовку вікна програми. Ці дані можна бачити на панелі задач.

У новій версії на кнопці панелі задач Spectacle ви зможете бачити смужку поступу, яка допоможе вам визначити момент, коли буде створено знімок. І нарешті, очікуючи на створення знімка вікна із затримкою, ви можете розгорнути вікно Spectacle, у якому кнопку «Зробити новий знімок» буде замінено на кнопку «Скасувати». Крім того, у вікні буде показано смужку поступу, за допомогою якої ви зможете зупинити відлік.

При збереженні знімків також передбачено нові можливості. Якщо ви зберігаєте знімок вікна, Spectacle покаже повідомлення, за допомогою якого ви зможете відкрити створений знімок або теку, у якій його збережено на диску.

{{< video src-webm="/announcements/applications/19.08.0/spectacle_progress.webm" >}}

### Kontact

У новій версії Kontact, комплекту програм KDE для роботи із електронною поштою, календарем, записами контактів та загальної роботи у групі, ви зможете скористатися кольоровими емодзі Unicode та підтримкою Markdown у редакторі повідомлень. Нова версія KMail не лише зробить ваші повідомлення привабливішими, але, завдяки інтеграції із засобами перевірки граматики, зокрема LanguageTool та Grammalecte, допоможе вам перевірити ваш текст і виправити помилки у ньому.

{{<figure src="/announcements/applications/19.08.0/kontact_emoji.png" alt=`Вибір емодзі` caption=`Вибір емодзі` width="600px" >}}

{{<figure src="/announcements/applications/19.08.0/kmail_grammar.png" alt=`Інтеграція перевірки граматики до KMail` caption=`Інтеграція перевірки граматики до KMail` width="600px" >}}

При плануванні подій повідомлення електронної пошти у KMail більше не вилучаються після того, як ви відповісте на них. У новій версії редактора подій KOrganizer події можна переносити з одного календаря до іншого.

Нарешті, нова версія KAddressBook може надсилати повідомлення SMS вашим контактами за допомогою KDE Connect. Ця можливість спрощує інтеграцію вашого основного комп'ютера і мобільних пристроїв.

### Kdenlive

У новій версії Kdenlive, програмного забезпечення для редагування відео від KDE, передбачено новий набір клавіатурних скорочень та комбінацій із кнопками миші. Це має зробити вашу роботу із програмою продуктивнішою. Наприклад, ви можете змінити швидкість кліпу на монтажному столі за допомогою комбінації натискання клавіші Ctrl та лівої кнопки миші із одночасним перетягуванням вказівника миші кліпом або задіяти попередній перегляд мініатюр кліпів, утримуючи натиснутою клавішу Shift і наводячи вказівник миші на мініатюру кліпу на панелі контейнера проєкту. Крім того, розробники добряче попрацювали над зручністю користування програми, уніфікувавши триточкові дії з редагування із іншими програмами для редагування відео. Тепер вам буде зручніше перемкнутися з користування іншими програмами на користування Kdenlive.

{{<figure src="https://cdn.kde.org/screenshots/kdenlive/19-08.png" alt=`Kdenlive 19.08.0` caption=`Kdenlive 19.08.0` width="600px" >}}
